% type
\documentclass{article}

% format
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%images 
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./Imagenes/} }

% font
\usepackage{lmodern}
% header
\title{
    Heurísticas de optimización combinatoria\\
    Semestre 2021-1 \\
    Proyecto 2: Problema de la asignación generalizado 
   
}

% language
\usepackage[spanish]{babel}

%functions
\usepackage{mathtools}

%code 
\usepackage{listings}

%pseudocode
\usepackage{xcolor}
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}

%%% Coloring the comment as blue
\newcommand\mycommfont[1]{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}

\SetKwInput{KwInput}{Input}                % Set the Input
\SetKwInput{KwOutput}{Output}              % set the Output

% header
\author{
    Alma Rocío Sánchez Salgado
}

\date{ 20 de diciembre del 2020
}
\begin{document}
    \maketitle
    \section{Introducción}
    El  problema de la asignación generalizado (GAP) consiste en asignar un conjunto de tareas a un conjunto de agentes con un mínimo costo. Cada agente tiene una cantidad limitada de capacidad o energía y cada tarea debe ser asignada a un solo agente.
    
    El problema \textsc{GAP} tiene aplicaciones en computación, redes de comunicación, para trazar rutas y asignar horarios. En este caso, se toma una interpretación más directa, donde nos dan información de los trabajadores y de las tareas a cumplir y se espera como resultado una asignación de tareas por cada trabajador.
    
     A lo largo del tiempo se han propuesto diversos procedimientos para obtener soluciones con un costo mínimo y factibles para este problema, tales como: recocido simulado, heurísticas adaptativas (colonia de hormigas, abejas, \textsc{Grasp} (greedy randomized adaptive heuristic), métodos de búsqueda local como búsqueda descendiente y búsqueda tabú. Para encontrar soluciones factibles se eligió la heurística \textsc{PSO} \texttt{Particle Swarm Optmization} o bien, Optimización por Enjambre de Partículas.
    
    
    A continuación se presenta el planteamiento del problema, cómo funciona la heurística mencionada y cómo el problema fue adaptado para implementarla. Finalmente vamos a ver qué ocurre con las soluciones obtenidas y qué falta mejorar.
    \section{Problema de la asignación generalizado}
    El problema consiste en que se tienen $n$ tareas y $m$ trabajadores. Cada tarea debe ser resuelta por un trabajador y cada trabajador $t$ tiene un valor de capacidad dado por la función $b(t)$. Hay que considerar varias restricciones como que, todos los trabajadores no se encuentren sobrecargados de trabajo, i.e, que al hacer todas las tareas asignadas termine con capacidad negativa, considerando que al hacer una tarea va gastando su capacidad. Podemos medir cuánta capacidad o energía gasta un trabajador con una determinada tarea $i$ y esta se encuentra dada por la función $a(i,j)$. Es decir, por cada tarea, cada trabajador gasta un valor de energía distinto. Aunado a lo anterior, debemos ver de alguna manera si la asignación resulta buena o no ya que nuestro objetivo es que con la asignación resultante, el pago sea el mínimo y que ningún trabajador se queje. Para medir cuánto cobra el trabajador $t$ por hacer una tarea $i$ tenemos una función de costo $c(i, t)$ y podemos calcular el costo de toda la asignación de la siguiente manera: 
    
    \[costo = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m c(i, j) . x(i, j)\]
    Donde $x(i,j)$ es la función característica de las asignaciones para la solución dada. Es decir: 
    
    \[x(i, j) = \begin{cases} 
    			1, & \mbox{if } n\mbox{ si j realiza la tarea i} \\
     			0, & \mbox{if } n\mbox{ en otro caso} 
     		\end{cases}\]
     		
     
    \section{Heurística \textsc{Optimización por enjambre de partículas}}
    La optimización por enjambre de partículas es una heurística para optimizar orientado a encontrar mínimos o máximos globales. El funcionamiento de esta, está inspirado en el comportamiento que tienen las bandadas de pájaros al buscar comida en donde el movimiento de cada partícula en la bandada es el resultado de combinar las decisiones individuales con el comportamiento del resto. 
    
    A grandes rasgos, el algoritmo para optimizar una función con una o múltiples variables es el siguiente: 
    \begin{enumerate}
    	\item Crear un enjambre inicial de $n$ partículas, estas son creadas de manera aleatoria. Para cada partícula nos interesa su: 
    	\begin{itemize}
    		\item[•]Posición: combinación de los valores de las variables 
    		\item[•]Costo: el valor de la función objetivo en esa posición 
    		\item[•]Velocidad: indica cómo y hacia dónde se desplaza la partícula
    		\item[•]Registro: la mejor posición que ha tenido, i.e, la posición en la que su costo ha sido el menor (como deseamos minimizar el costo, nuestro objetivo es encontrar mínimos).
    	\end{itemize}
    	\item Evaluar cada partícula con la función objetivo. Aquí es importante mencionar que la información del enjambre se actualizará. Nos va a importar saber cuál es la partícula en todo el enjambre con la mejor posición. 
    	\item Actualizar la posición y velocidad de cada partícula. Es aquí donde el algoritmo adquiere la capacidad de optimizar. 
    	\item Si no se cumple un criterio de parada, volver al paso 2. 
    \end{enumerate}
    Como podemos notar, en donde debemos prestar atención es en cómo vamos a mover una partícula.
    	\subsection{Mover partícula}
    	Para mover una partícula es necesario actualizar su velocidad y su posición.
    	\subsubsection{Velocidad}
    	La velocidad de cada partícula del enjambre se actualiza con la siguiente ecuación: 
    	\[v_i (t + 1) = wv_i(t) + c_1 r_1 [\widehat{x_i}(t) - x_i (t)] + c_2r_2 [g(t)-x_i(t)]\]
    	
    	donde: 
    	\begin{itemize}
    		\item[•] $v_i(t+1)$ es la velocidad de la partícula $i$ en el momento $t+1$
    		\item[•] $v_i(t)$ es la velocidad actual
    		\item[•] $w$ es el coeficiente de inercia, va a reducir o aumentar la velocidad de la partícula. Si el valor es muy grande aumenta el espacio de búsqueda pero puede que no lleguemos a converger a una solución óptima y nos quedemos en un mínimo local. En cambio, si la inercia es muy pequeña, el espacio de búsqueda se reduce y también podemos quedarnos atrapados en un mínimo local. 
    		\item[•]$c_1$ es el coeficiente cognitivo, nos dice cuánto le va a importar a la partícula la posición de los demás. 
    		\item[•]$r_1$ es el vector de valores aleatorios entre 0 y 1 de longitud igual a la del vector velocidad. 
    		\item[•]$\widehat{x}(t)$ es la mejor posición en la que ha estado la párticula $i$ hasta el momento o tiempo $t$
    		\item[•]$x_i(t)$ es la posición de la partícula $i$ en el momento $t$
    		\item[•]$c_2$ es el coeficiente social
    		\item[•]$r_2$ es el vector de valores aleatorios entre 0 y 1 de longitud igual a la del vector velocidad
    		\item[•]$g(t)$ es la mejor posición de todo el enjambre en el momento $t$. 
    	\end{itemize}
    	Vamos a analizar cada componente de la velocidad para comprender qué ocurre al actualizarla. 
    	\begin{itemize}
    		\item[•]$wv_i(t)$ es la componente de inercia, responsable de mantener a la partícula moviéndose en la dirección en a que lo ha estado haciendo hasta el momento.
    		
    		 Uno de los principales problemas con esta heurística es que las partículas suelen adquirir velocidades muy grandes por lo que pueden salirse del espacio de búsqueda o que sean incapaces de converger a una solución óptima. Una de las técnicas más usadas para tratar de evitar este tipo de problemas es usar la reducción lineal del coeficiente de inercia. Esto consiste en reducir el coeficiente a medida que avanzan las iteraciones con el fin de que al principio, las partículas tengan un espacio de búsqueda muy amplio y conforme vaya optando por soluciones mejores, ir reduciendo su búsqueda. La siguiente ecuación modela la reducción lineal: 
    		\[w_t = (w_{max} - w_{min}) \frac{t_{max}-t_{min}}{t_{max}} + w_{min}\]
    		
    		donde:
    		\begin{itemize}
    			\item[*] $w_t$ : coeficiente de inercia en la iteración o tiempo $t$
    			\item[*] $w_{max}$: coeficiente de inercia máximo. Este será el valor con el que iniciará el algoritmo. 
    			\item[*] $w_{min}$: coeficiente de inercia mínimo. Es el valor que se alcanza en la última iteración.
    			\item[*] $t_{max}$: número máximo de iteraciones.
    		\end{itemize}
    		\item[•]$c_1r_1[\widehat{x}_i(t)- x_i(t)]$ es la componente \textit{cognitiva} responsable de que la partícula tienda a moverse a la posición donde esta ha obtenido costos menores. Por otra parte, $r_1$ es un vector de valores aleatorios y va aportar cierto comportamiento estocástico al movimiento de las partículas para que aumente la probabilidad de no quedarnos estancados en mínimos locales. 
    		\item[•]$c_2r_2[g(t)-x_i(t)]$ es la componente \textit{social} que hace que la partícula tienda a moverse hacia la mejor posición encontrada por el enjambre hasta ese momento o iteración. Esta se interpreta como el conocimiento colectivo en la bandada. Análogamente a la componente anterior, $r_2$ es un vector de valores aleatorios entre 0 y 1 que brinda un comportamiento estocástico a la partícula. 
    		\item[•]La magnitud relativa entre la componente cognitiva y la social es la regularización del comportamiento al explorar. Cuando mayor es el valor de $c_1$ respecto a $c_2$, la partícula tiene mayor independencia de las demás, a su vez permite ampliar el espacio de búsqueda pero hace más lento el proceso de convergencia. 
    		
    	\end{itemize}
    	\subsubsection{Posición}
    	Para actualizar la posición simplemente se actualiza primero la velocidad y luego, a la posición actual se suma la velocidad, ya que calculamos la velocidad por unidad de tiempo (iteración). 
    	
    \section{Implementación}
    	Para implementar la heurística, se optó por usar como lenguaje de programación \texttt{Nim} y como Manejador de Bases de Datos a \texttt{Sqlite3} ya que las bases de datos por cada instancia no son grandes y las consultas requeridas no son complejas.
    	
    	 Para la implementación, primero se obtuvieron los datos de forma conveniente, luego se pensó en la representación más adecuada para una partícula, se programaron todos los métodos asociados a una sola partícula y después, se implementó el enjambre que únicamente consistió en un objeto con un arreglo de $n$ partículas donde sus métodos asociados son la aplicación de una acción a un conjunto de partículas. 
    	\subsection{Preeliminares}
    		En muchos de los métodos asociados a una partícula, necesitamos consultar información que resulta conveniente tenerlo como variables globales ya que esta información no cambia en algún momento. 
    		\begin{itemize}
    			\item[•]\texttt{Matriz de información}: esta es una matriz donde el índice de cada columna representa un agente o trabajador y cada renglón representa la tarea. El contenido en cada localidad de la matriz es una tupla donde tiene el $(capacidad, costo)$. En otras palabras, si necesitamos saber cuánta capacidad gasta el trabajador $j$ con la tarea $i$ basta con obtener el primer elemento de la tupla de la matriz en la posición $(i,j)$. Análogamente sucede con el costo. 
    			
    			Para que no haya confusión, puse los getters asociados a la matriz. 
    			\item[•]\texttt{Diccionario de trabajadores}: Un trabajador tiene atributos importantes como la capacidad o energía que tiene, su nombre y su identificador y cuánta energía ha consumido. Para calcular el costo podemos ayudarnos del diccionario e ir cambiando los valores sin olvidarnos de reestablecerlos. La llave es el identificador. 
    			\item[•]\texttt{Diccionario de tareas}: Este diccionario lo uso para darle sentido a la noción de posición, que explicaré cuando mueva una partícula. La llave es el identificador y el contenido es una secuencia de todos los identificadores de los trabajadores de la instancia. Están en orden descendiente de acuerdo al costo, i.e, el primer trabajador con tarea $i$ es el que cobra más caro de todos los trabajadores y el último es el que cobra más barato. 
    			\item[•]\texttt{Nombres de las tareas}: esto no es necesario ya que podemos saber de qué tarea estamos hablando gracias a su identificador, sin embargo, al imprimir la asignación quise poner el nombre de las tareas a realizar. 
    			\item[•]Las únicas interacciones con la base de datos son para obtener todo lo listado arriba. 
    		\end{itemize}
    	\subsection{Partícula}
    	Sabemos que una partícula busca optimizar su posición y que esta puede tener muchas variables. Por otro lado, queremos resolver el problema de la asignación generalizado, por lo que podemos decir que una asignación es la posición de la partícula donde el número de variables será el número de tareas a asignar. También hay que tomar en cuenta que lo que nos importa de la partícula es su velocidad, costo y su mejor posición. Para hacer más fácil la tarea de saber si la mejor posición registrada sigue siendo mejor que la actual, también agregué el atributo \texttt{registro-costo}. 
    	
    	Una partícula es un objeto con los siguientes atributos: 
    	\begin{lstlisting}
type
  Particula*[tareas: static[int]] = ref object
    asignacion: array[1..tareas, int]
    costo: float
    penalizacion:float
    excedido:int
    velocidad: array[1..tareas, float]
    registro: array[1..tareas, int]
    registro_costo : float
    	\end{lstlisting}
    	Veamos con más detalle lo que representan: 
    	\begin{itemize}
    		\item[•]\texttt{Asignación}: Será la posición de la partícula, traducido al \textsc{GAP}, el índice del arreglo representará la tarea y el contenido será el trabajador asignado a esa tarea. Resultó más conveniente que un diccionario, no solo por la cantidad de memoria, sino también porque al momento de modificar su velocidad, también lo veo como vector. 
    		\item[•]\texttt{Costo}: el costo total que tiene esa asignación
    		\item[•]\texttt{Penalización}: El costo se calcula como lo vimos en la sección donde explicamos brevemente a \textsc{GAP} pero para que la heurística detecte cuándo una solución es buena, añadí una penalización cuando sobrecargamos a los trabajadores. Así que para recuperar el costo normal, necesito restarle la penalización. 
    		\item[•]\texttt{Velocidad}: es el vector de velocidad que es del mismo tamaño que el de la asignación o posición. 
    		\item[•]\texttt{Registro}: mejor asignación hasta ese momento
    		\item[•]\texttt{Registro-costo}: costo de la mejor posición registrada 
    	\end{itemize}
    	\subsubsection{Inicializar partícula}
    	Para inicializar una partícula, obtengo una asignación de manera aleatoria. Para esto es importante recordar que una de las restricciones del problema es que una tarea sea únicamente realizada por un trabajador. Resulta fácil darnos cuenta que un trabajador puede realizar varias tareas, entonces, para cumplir con esta primera restricción, por cada tarea asignamos de manera un trabajador. Luego calculo el costo y como es la primera posición voy a decir que también es mi mejor posición hasta el momento. Mi vector inicial de velocidad va a ser uno que tenga valores aleatorios entre el 0 y el 1.  Mi método que realiza esto queda como: 
    	\begin{lstlisting}
proc generaSolucion(solucion : var Particula) =
  for tarea in 1..no_tareas:
    var trabajador = rand(1..no_trabajadores)
    solucion.asignacion[tarea] = trabajador
  solucion.calculaCosto()
  solucion.generaVectorVelocidad()
  solucion.registro = solucion.asignacion
  solucion.registro_costo = solucion.costo

    	\end{lstlisting}
    	\subsubsection{Evaluar partícula}
    	En secciones anteriores, se mencionó que la función objetivo a minimizar es esta: 
    	 \[costo = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m c(i, j) . x(i, j)\]
    	 pero por las restricciones, no solamente nos basta con minimizar el costo sino también con minimizar las unidades de energía con las que se sobrecargó un trabajador. De esta manera si las unidades de capacidad extra son iguales a cero, entonces hemos encontrado una solución factible. Sea $I$ el conjunto de tareas donde $\{i = 1,..., n \}$ y  $J$ el conjunto de trabajadores donde $\{ j= 1, ..., m \}$, esto se puede ver como: 
    	 \[\sum_{j = 1}^m \alpha. max \{ 0, \sum_{i = 1}^n a(ij).x(i,j)- b(i, j)\}\]
    	 
    	 En otras palabras, vamos a recorrer cada trabajador y vamos a ver cuánta energía tiene y cuánta energía requiere para hacer sus tareas asignadas, si la energía que requiere es mayor a la que tiene, entonces vamos a sumar a la penalización la diferencia. Al final, toda la penalización la vamos a multiplicar por un valor arbitrario $\alpha$, esto con el objetivo de que eleve el costo proporcionalmente al número de unidades de capacidad que faltan por cada agente y así, la heurística busque las asignaciones que minimicen esto. 
    	 
    	 Sin embargo, en la experimentación noté que la heurística disminuía el costo pero el número de trabajadores que se sobrecargaban no, i.e, era mejor para la heurística una asignación con menor costo que una con $0$ trabajadores sobrecargados, por lo que se procedió a agregar otro factor al costo pero que tuviera más peso: el número de trabajadores sobrecargados. Este lo multiplico por la misma $\alpha$ y lo multiplico por el costo de \textsc{GAP}, al final le sumo su penalización. 
    	 
    	 Como resultado, la diferencia fue notoria y podía converger a soluciones factibles. 
    	 
    	\subsubsection{Actualizar velocidad}
    	
    	Actualizar la velocidad pareciera una tarea complicada por lo que vimos en la sección anterior, sin embargo, lo complicado fue encontrarle sentido a la noción de posición en el problema de asignación de tareas. Lo que me causó muchos problemas fue encontrar cómo dar sentido a la resta de posiciones: donde restro la mejor posición de la partícula con la posición actual por ejemplo. 
    	
    	Se recibe como parámetros la inercia, el coeficiente cognitivo, el coeficiente social, la mejor posición global, la mejor posición local y la posición actual (las últimas tres están almacenadas en la información de la partícula). 
    	
    	La solución que obtuve fue hacer las operaciones con vectores valor por valor, i.e, por cada índice $i = [1...no-tareas = tam-velocidad ]$: 
    	\begin{itemize}
    		\item obtengo la componente de inercia multiplicando la velocidad por la inercia
    		\item Veo qué trabajador $t$ está asignado para la tarea i y busco en qué posición está en el diccionario de tareas,i.e, busco la posición del trabajador en una lista ordenada donde el primer id es el trabajador que cobra más caro para la tarea $i$ . De esta manera, si la velocidad resulta negativa, el nuevo trabajador asignado será un trabajador que cobre más caro (que esté más cerca de la posición 0 de la lista ordenada) para esa tarea y análogamente pasa con la velocidad positiva. Entonces, básicamente mis cambios de trabajadores por tarea se basan en qué tan barato o caro cobran porque queremos optimizar su costo. Creo que si hubiera hecho esto pero en lugar de costo su capacidad, hubiera obtenido soluciones factibles sin necesidad de agregar el factor multiplicativo de la penalización al calcular su costo pero con un costo mucho más elevado. 
    		\item Entonces, una vez explicado lo anterior, puedo decir que encuentro la posición del registro, la actual y la global y sigo la fórmula, solo que considerando que estoy valor por valor en lugar de vector por vector. 
    	\end{itemize}
    	Mi método para actualizar velocidad es el siguiente: 
    	\begin{lstlisting}[language = python]
proc actualizaVelocidad(particula: var Particula, inercia, c_cognitivo, c_social: float, mejor_global: openArray[int]) =
  
  for i in 1..len(particula.velocidad):
    var nueva:float = particula.velocidad[i] * inercia

    var pos_registro = encuentraPosicion(i, particula.registro[i])
    var pos_actual = encuentraPosicion(i, particula.asignacion[i])
    var pos_global = encuentraPosicion(i, mejor_global[i-1])
    nueva +=  c_cognitivo * rand(1.0) * float(pos_registro - pos_actual)
    nueva += c_social * rand(1.0) * float(pos_global - pos_actual)
    particula.velocidad[i] = nueva
    	\end{lstlisting}
    	\subsubsection{Actualizar posición}
    	Para actualizar posición solo encuentro la posición en la lista ordenada para cada tarea con su respectivo trabajador, redondeo la velocidad en ese índice, la sumo y obtengo el trabajador que se encuentra en ese índice de la lista ordenada. 
    	\begin{lstlisting}
proc actualizaPosicion(particula: var Particula) =
  for i in 1..len(particula.asignacion):
    var pos = encuentraPosicion(i,particula.asignacion[i])
    var velocidad = particula.velocidad[i]
    var indice = int(round(float(pos) + velocidad))
    if indice >= no_trabajadores :
      indice = no_trabajadores-1
    if indice < 0 :
      indice = 0
    var trabajador = tareas[i][indice]
    particula.asignacion[i] = trabajador

    	\end{lstlisting}
    	
    	\subsection{Enjambre}
    	El comportamiento del enjambre depende del comportamiento de cada una de las partículas, ló único que tiene es un conjunto de partículas, el registro de su mejor partícula hasta el momento y un registro de la mejor partícula por cada iteración. 
    	
    	\begin{itemize}
    		\item Para inicializarlo solo inicializamos partícula por partícula
    		\item Para mover enjambre, calcular costo, igual
    		\item Para optimizar se agregó la opción de reducir el coeficiente de inercia linealmente, además de eso, las únicas acciones que hace es mover el enjambre y evaluar por cada iteración. 
    	\end{itemize}
    \section{Resultados}
    	Ha sido complicado establecer los valores óptimos para optimizar el enjambre: número de partículas, inercia, coeficiente cognitivo, coeficiente social, número de iteraciones, etc.
    	
    	Sin embargo, después de experimentar y ver qué ocurría con cada instancia, logré obtener valores decentes para los parámetros en cada instancia. A continuación se presentan los valores y una gráfica donde podemos observar cuál es el costo de la mejor partícula del enjambre a lo largo de toda la optimización. 
    	
    	Es importante mencionar que la heurística no asegura soluciones factibles y que fue común que hubiera un trabajador sobrecargado o al menos, un porcentaje muy pequeño por lo que se procedió a ver qué tareas sobrecargaban al trabajador y asignarles a estas tareas trabajadores que pudieran hacerlas sin que se sobrecargaran. Para esto usé el método greedy ya que comenzaba por buscar con los trabajadores que cobraban menos para esa tarea. Funciona aún con esto porque reitero que la cantidad de trabajadores sobrecargados es mínima. 
    	
    	
    	\subsection{Instancia 2} 
    	
    	No probé con muchas combinaciones para los parámetros, sin embargo, el menor costo que logro obtener es $3882$ con semilla 99: 
    	\begin{itemize}
    		\item \texttt{Número de partículas}: 300
    		\item \texttt{Numero de iteraciones }: 200
    		\item \texttt{Inercia }: $0.2$
    		\item \texttt{Coeficiente cognitivo}: $1.5$
    		\item \texttt{Coeficiente social }: $2.2$
    		\item \texttt{Reducción lineal de inercia :} no 
    	\end{itemize}
    	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.45]{mejor2}
    	\end{center}
    	
    	Para ver mejor la gráfica puede ejecutarse el siguiente comando dentro de la carpeta gap: 
    	
    	\begin{lstlisting}
    	nim c -r --verbosity:0 --threads:on main.nim grafica 2 99
    	\end{lstlisting} 
    	
    	\subsection{Instancia 3}
    	El mejor costo obtenido fue de $1978$ con la semilla 714 y con los siguientes parámetros: 
    	\begin{itemize}
    		\item \texttt{Número de partículas}: 800
    		\item \texttt{Numero de iteraciones }: 200
    		\item \texttt{Inercia }: $0.1$
    		\item \texttt{Coeficiente cognitivo}: $1.5$
    		\item \texttt{Coeficiente social }: $2.0$
    		\item \texttt{Reducción lineal de inercia :} no 
    	\end{itemize}
    	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.45]{mejor3}
    	\end{center}
    	
    	Para ver mejor la gráfica puede ejecutarse el siguiente comando dentro de la carpeta gap: 
    	
    	\begin{lstlisting}
    	nim c -r --verbosity:0 --threads:on main.nim grafica 3  714
    	\end{lstlisting} 
    	
    	
    	\subsection{Instancia 4}
    		El mejor costo obtenido fue de $4463$ con la semilla 22 y con los siguientes parámetros: 
    	\begin{itemize}
    		\item \texttt{Número de partículas}: 100
    		\item \texttt{Numero de iteraciones }: 300
    		\item \texttt{Inercia máxima}: $0.4$
    		\item \texttt{Inercia mínima}: $0.1$
    		\item \texttt{Coeficiente cognitivo}: $0.8$
    		\item \texttt{Coeficiente social }: $1.8$
    		\item \texttt{Reducción lineal de inercia :} sí 
    	\end{itemize}
    	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.45]{mejor4}
    	\end{center}
    	
    	Para ver mejor la gráfica puede ejecutarse el siguiente comando dentro de la carpeta gap:
    	\begin{lstlisting}
    	nim c -r --verbosity:0 --threads:on main.nim grafica 4  22
    	\end{lstlisting} 
    	
    \section{Conclusiones}
    
    Se obtuvieron soluciones factibles para las tres instancias y resulta muy interesante observar los cambios con las soluciones al ajustar cada uno de los parámetros. 
    
    En lo personal, la parte más complicada del proyecto fue trasladar el problema a la heurística, no sabía cómo darle sentido a la posición y estuve atorada por días sin programar porque no sabía qué procedía con eso. 
    
    Por otro lado, resulta complicado encontrar los valores para cada parámetro para que optimice mejor la solución. 
    
    En este proyecto opté por la convención de programar en español, ya que en el anterior fue mixto y no creo que sea buena práctica. Una vez comprendido cómo iba a trasladar mi problema, no tuve mayores complicaciones al programarlo. 
    
\end{document}